\chapter{О матери}

Моя мама, Доминика Флёрьяновна Глод (девичья фамилия), родилась в 1897 году недалеко от
Друи в деревне Латышк\'{и} в многодетной семье из восьми человек: отец, мать, три сына и три
дочери. Отец её, Флёрьян Валерьянович, считался не богатым, но зажиточным хозяином. Земли
было гектара три. Кроме того, в семье все были мастеровые люди и хорошо зарабатывали\ldots

Отец и сын Вацлав были известными на всю округу портными. Шили шубы, полушубки и другую
верхнюю одежду. Они имели хорошую швейную машину. Их возили по деревням, шили в домах
заказчиков. На месте делали примерки, получалось быстро, и все были довольны.

Сын Флёрьяна, Михась, был хорошим сапожником, шил на заказ хромовые сапоги и другую обувь.
Викентий был бондарем. Делал бочки, маслобойки, цэбры, деревянные вёдра. Полдома у них было
отведено под мастерскую. Дочери~--- все были хорошими рукодельницами по женской части:
умели прясть, ткать на кроснах не только простые льняные полотна, но и узористые покрывала,
так называемые д\'{ы}мки. Умели сами скроить и сшить женскую и детскую одежду. Да и на
полевых и других работах девки были огонь. Казя уже была замужем в Волковщине Миорского
района. Теофиля с матерью, как говорили, ломили всю домашюю работу. А младшая Доминика уже
с малых лет стала выделяться своими способностями к учёбе. <<Есть задатки~--- будем учить
на учительницу>>~--- говорил отец. Денег на учёбу хватит. Доминика с похвальными грамотами
окончила 4 класса повшехной школы и два года училась в Друйской гимназии.

Дальше учиться ей не дала революция и гражданская война. Кроме белорусского, она прекрасно
владела русским и польским языками. Любила математику, а особенно литературу. Много читала,
знала наизусть много стихов.

Когда у мамы появились свои дети~--- мы, то, не смотря на нашу бедноту и безденежье, она
хотела, чтобы мы получили образование. Была Польша. Учиться предстояло в польской школе, а
если думать на лучшее, то в гимназии или в университете. Она учила нас говорить по-польски.
Добивалась, чтобы наш, по её словам, грубый язык польские выражения говорил правильно.
Говорить по-польски учила всех с малых лет, даже Витю и Тереску. Но письменному языку и
математике учила только меня. Салюня уже окончила 4 класса повшехной школы, а остальные
дети были ещё малы.

Математика мне давалась хорошо, читать я научился очень быстро. Польский букварь,
<<Элементаж>>, я, кажется, читал от самого рождения и до поступления в школу я уже
почитывал рассказики в бывших Салюниных учебниках, которые  по наследству уже принадлежали
мне. А вот с письмом дело было посложнее. Не с грамматикой, а с самим письмом. Я природный
левша. Мама думала, что какой хочу, такой рукой и пишу, кому какое дело до этого. Лишь бы я
умел писать. Но в этом деле и мама, и я очень просчитались.

Видя мои способности и тягу к знаниям, мама старалась возбудить во мне эстетические
чувства. К примеру, она говорит мне: <<А теперь закрой глаза, представь себе, что ты видишь
образ: стоит суровая зима, сильный ветер образовал снежную бурю, и эта буря даже небо
кроет. Представил? Теперь слушай, как красиво этот образ описал Пушкин. Слушай и
представляй>>. Она читает наизусть. Я, как завороженный, слушаю и представляю в уме, она
читает медленно, выразительно:

\begin{verse}
Буря мглою небо кроет, \\
Вихри снежные крутя. \\
То, как зверь, она завоет, \\
То заплачет, как дитя.
\end{verse}

В этих четырёх строчках стиха Александр Сергеевич Пушкин так красиво и ярко показывает нам
снежную бурю и сильный ветер, который завывает, как зверь, и плачем, как дитя.

--- Мне хочется, сынок, чтобы ты тоже, как и я сейчас, душой почувствовал не только образ
бури и снежного вихря, но и то, как складно написан стих. Кроет~--- воет, крутя~--- дитя,
какая ритмика, как в танце.

О, как мне стихи умиляют душу. Мать часто зимними вечерами, сидя с детьми на печи, читала
нам наизусть стихи Пушкина, Некрасова, Конопницкой, Мицкевича, Якуба Коласа и Янки Купалы.
Образ этих стихов и отдельные строки я помню до сих пор. Мамина любовь к поэзии благотворно
передалась и мне. Я не только восхищался образами, чёткими рифмами, но и сам с детства
писал стихи, итог~--- сборник <<Будни нашей деревушки>>.
